---
author: Bluebird
title: 青宮客
lang: zh-Hant
date: 2009-03-27
layout: post
depth: 2
category: transient_visitor
---

### 番外三  前塵

<br/>

#### 一

<br/>

道境有山，其名封雲。

封雲山極高，高得斷了雲路，絕了飛鳥。而極高的最高處，叫做雲階登天難。

雲階登天難有一道雲瀑。飛流直下的不是水，而是雲。雲霧成瀑，瀉入下面的雲海，泉入天池一般。遠望去，如萬丈白練掛下山巔，是道境玄宗最醒目的地標。

<br/>

蒼總喜歡站在雲瀑邊，看雪白的飛瀑流入腳下的雲海，看無邊雲海翻涌着，環抱封雲山。雲階登天難不僅是封雲山的頂點，也是整個道境最高的極地。蒼常來這裏，有極冷的高風悲旋，又離天最近。

<br/>

赤雲染扶着山石遠遠偷看，師兄在雲瀑前長久地站着，讓霧氣打溼道袍的下襬。像是在聆聽上天的無聲之語，又像是在俯瞰道境的芸芸蒼生。

每當這時，赤雲染就會感到師兄是如此遙遠，旁人無法打擾，也無法走近。那樣高絕孤寒的地方，雖然與他說不出地貼合，卻未免令人替他莫名地心疼。

<br/>

“大師兄嘛，就那樣。”白雪飄看去一眼，向赤雲染悄悄笑道。少年天生白髮，臉看起來卻比實際年齡還要年輕。用那個貌似和宗主關係不錯的琅山先生的話說，玄宗是水土養人的地方，道士們個個出落得水蔥似的。 

“嗯……”

“怎麼不去和他打招呼？”白雪飄歪頭看看出神的師姐，“躲在這裏做什麼，自家師兄還用偷窺嗎？ ”

“不……算了。”赤雲染望着半掩在氤氳水霧中的蒼的側臉，“如此就好，莫去擾他。”

“也好，來個《大師兄觀察筆記》也不錯，我一直好奇師兄他整天都想些什麼呢，怎麼能一發呆就是幾個時——”

“噓——有人來了”赤雲染掩口低聲，白雪飄順着她的手指看去，有個紅衣的身影正靠近雲瀑口，幾步走到了蒼的身邊。

是奇部的赭杉軍，也是這一代道子中最搶眼的翹楚之一，不知何時起流傳起的外號，將他與蒼並稱爲“玄宗雙璧”。他看起來像是剛從洗劍亭練劍回來，面帶健康的紅潤，一邊擦拭着心愛的佩劍一邊走向蒼。

蒼中斷了沉思，從雲瀑前轉過身：“今日也練劍，好友勤謹。”

“修行不可一日輟之。”赭杉軍答道。

假日過得和平時沒任何區別，這也是一種境界。

赭杉軍立足雲瀑邊，同蒼一起放眼四方，天地廣大，雲山無邊。手上仍不曾停下徐徐細細的擦拭，柳葉形的劍身早已被擦得光亮如銀。作爲玄宗中低輩的年輕道生，手中這把劍還算不上寶劍，但赭杉軍對它的愛護仍是一絲不苟。 

“那位藺無雙道友還在玄宗嗎？”赭杉軍問。

“今早離開了。我送他至風雲捨生道。”

赭杉軍聞言，認真看了看蒼的臉，用篤定的口氣道：“你昨夜沒睡。”

“嗯，機會不易，與遠來之客說了些話。”

昨日才結束的證道大會，今次正輪到玄宗做東道主人。玄宗上下爲此忙了十餘日，這其中又數蒼的事最多。送兩境三教的貴客們回去之後，人人疲乏，宗主便破例放了一天的假。

最後赭杉軍收起劍，“那你該回房好好休息，來雲階登天難做什麼。”

“假日難得，豈能睡過。”

“你幾天沒睡了？”赭杉軍不贊同地搖了搖頭，“好友，你真要修不睡之功嗎？”

“若真能修成，是蒼的造化了。”

“算了，還有一事和你商量。昨日會上，苦境道門佛門要人來了不少，儒門卻缺席……”

“嗯，苦境儒門近來換了新主，聽說十分年輕，行事卻立場不明，這次的姿態尚難說其意如何，我看……”

正說時，忽然飛來第三個熟悉的聲音——

“赭杉你果然在這裏，我的直覺真是準啊。”

“塵音。”赭杉軍喚了一聲。這個四奇中排行最小的師弟對他總是沒大沒小直呼其名，倒也習慣了。

墨塵音又看向蒼道：“蒼也在，正好，一網打盡了，省得我跑路。宗主命你二人去見他。”

蒼點了點頭。赭杉軍問道：“何事？”

墨塵音的目光掠過赤雲染與白雪飄藏身的山石，輕輕一笑道：“去了便知。”赭杉軍心中一沉，知道墨塵音這種笑反而是嚴肅之意。

“走吧。”蒼道。

<br/>

“此地的風可真是冷得令人生畏，你兩個怎麼都愛來這種地方？”

墨塵音一邊走着，一邊嘴上不閒，清朗的聲音中透着十足的幹練爽利。

封雲之巔，天高風急，既冷又險，玄宗道子們除了來看看日出，很少來此。又或者，最高之處，始終只屬於少數人。

“赭杉是來練劍的，蒼是來冥想的，我猜對了麼？”

“誠如所言。”蒼道。

墨塵音笑道：“赭杉你有必要勤奮至此嗎，比得我們都成了懶人了。這樣下去，變成只認識劍的武癡怎麼辦。”

“哈，真如此也沒什麼不好吧。”赭杉軍也笑了。

“什麼，你還真想？那也要看我們同不同意！”

赭杉軍寬厚地一笑，他對這個牙尖嘴利的師弟總有點沒轍。想着不禁看向一旁默默走着的蒼，同樣是做師兄的，自己和蒼還真是差異……

“還有你蒼，”墨塵音含笑的目光轉了個向，“多說幾句話多一點表情不會讓你的修爲泡湯的。看看自己，有一點像是十九歲的人嗎？”

蒼聞言，回報以一個淺笑：“金玉良言，蒼記下了。”

“記下了就是不改對吧？大家早就對你絕望了。那天我聽你們弦部的人說……”

墨塵音的笑語漸漸遠去，三人的背影和腳步都消失在山迴路轉之處。

見蒼三人走了，白雪飄拉着赤雲染從藏身的山石後鑽出來，年少的道士和道姑，雖是修行者，舉止仍未脫孩子的稚氣。

兩人在蒼方才站過的地方，靜立了片刻。

“這就是我們玄宗獨一無二的雲瀑，真美，怎麼看都看不厭……”

“是啊，來到這裏就不由得胸生豪情。”白雪飄對着茫茫雲海長吐一口氣，忽然道：“想不想跳下去？”

“……什……”

赤雲染看看腳下的絕壁，光雲瀑便何止千仞。

“師姐別這麼驚訝，我們可是玄宗六絃啊，‘踏雲’對我們來說又不是難事？置死地而後生，或許能借此通了關竅，提升輕功呢？”

玄宗道家有一門踏雲的功夫，能借雲霧加強輕功的效力。這功夫兩人都已經會了，只是還需精進。過去練習都是離地數丈而已，這萬丈懸崖是從未試過。白雪飄所說，或許倒也不失爲一個好方法。畢竟武功修爲，除了日積月累的苦練之外，也需要頓悟的契機。

“所以嘛，下面這麼多雲，難道還踏不起來？”

“你在說什麼，”赤雲染向蒼剛才離開的方向瞥了一眼，“大師兄還沒走遠呢。”

白雪飄卻收了笑意，正色道：“正因如此我才敢提議。”

赤雲染聞言心中一動，默默出神。

“師姐，有些事是隻屬於少年人的。等將來變成大師兄那個樣子，想這麼幹也沒機會了。”

赤雲染笑了：“你嗎？我看你再過一百年也變不成師兄那樣。”這麼說着時，卻向絕壁邊走近了兩步。

白雪飄也站到雲瀑邊，水汽迅速打溼了他的布鞋，他拉住赤雲染的手，“那我喊了？一，二，……三！”

二人緊握着手，縱身躍下道境至高的山巔，在包裹全身的沁涼霧氣中急速穿行，如同飛翔。這一刻他們不是玄宗六絃的道子，而只是豆蔻少女與青蔥少年，在絕峰上暢快而無憂地盛放着最耀眼的青春。

<br/>

但他們隨即感到了不對，此刻雲瀑中的水霧不似平時輕靈，反帶濁重之意，猶如泥潭，不成助力反成阻礙。別說踏雲，連普通的輕功都變得難以施展。

“糟！”二人心驚之下各盡全力，卻仍難以阻擋越來越快的下墜之勢。危急之下赤雲染本能叫道：“師兄——！！”

就在這聲呼喚的下一瞬，有人抓住了白雪飄。是蒼，一手上的劍在絕壁上拖出一道深深的長痕，另一手拎住了白雪飄的腰帶。

“師姐！！！”白雪飄看着仍在下落的赤雲染大叫道。

“去！”蒼一聲沉喝，猛地全力將白雪飄向上拋去，少年如雪的白衣在空中劃出一條優美的長弧，準確地落在剛剛趕到崖邊的赭杉軍懷中。

同時蒼藉着拋白雪飄的反衝力急速下落，勢若飛電，終於探手一把抓住了赤雲染的手腕。另一手再次將劍投向絕壁，這次用了十足的力，一聲裂響石屑四濺，一泓銀光大半沒入石壁，停住了兩人的下墜。 

赤雲染勉強擡頭望去，見蒼的頭髮都因剛才的動作散開了，絕壁呼嘯的寒風中師兄一貫整齊的長髮與衣袂泠泠飛舞，襯着極近的藍天，像是即將踏風登天而去。唯有手上傳來的溫度，讓她感到切近的安心。這一瞬的影像打在她心底，繼而已見蒼長袖向上甩去，赭杉軍也默契地將長袖拋下，一紅一紫兩條水袖含着各自主人的內力，在半空中相接纏捲住，赭杉軍立刻盡力一拉，蒼抓牢赤雲染，提氣借力直上。

一切都發生在一瞬之間，當墨塵音遲一步趕到時，蒼剛好帶着赤雲染落在雲瀑邊的平地上。

“呼……有驚無險，恭喜恭喜。”墨塵音道。赭杉軍則是看着蒼手中提着的劍，從未見過的劍，只一眼便知是不俗的寶器。

白雪飄望着平安無事的蒼和赤雲染，嘴脣動了動，看起來似乎想要撲上來，最終卻是向蒼跪下。赤雲染喘了幾口氣，也跪了下去。

蒼沒有立刻理會他二人，而是轉頭細細觀察雲瀑，又將手探下去試着什麼，半晌方回過身來。赭杉軍與墨塵音都用詢問的目光看着他，蒼神色凝重，只是搖了搖頭。

二人明白他的意思，墨塵音便道：“蒼，我們在宗主那裏等你。”說罷拉了赭杉軍離開。

“解釋一下吧。”蒼看向白雪飄。他聲音平靜，與尋常無異，但就是這樣無論何事都波瀾不驚的性格，總讓人對他內心的情緒完全沒底。

“師兄——”赤雲染見白雪飄要捱罵，正要說話，蒼擡手對她做了一個制止的動作，繼續問白雪飄道：“雲染一向穩重，你是如何說服她的。”

白雪飄垂了頭，默默無話。赤雲染只得再次開口，將前因說了一遍。

“即是說，並無特別之緣由？”蒼道，不需高聲厲色，便令人倍感壓力，“若非機緣巧合，此次難說後果。”

白雪飄唯有垂頭答“是”，赤雲染卻向蒼手中的劍看去。那劍絕非凡品，銀光流動，古樸簡潔，與蒼十分相稱。難怪，若是蒼以前用的佩劍，恐怕早就在絕壁上折斷了。赤雲染不禁問道：“師兄，你的劍……”

“它叫白虹。”

證道大會決賽，道境的蒼與苦境的藺無雙平分秋色，因此作爲獎品的一對寶劍，藺無雙得明玥，蒼得白虹，今晨才由古聖閣交給蒼。盛會上贏來的寶劍白虹，第一次出鞘便立了大功。

白虹入鞘，掩於廣袖之下，蒼繼續道：“你我皆是身負天命之人，除魔衛道，至死方止。你們雖然年小，異度魔界卻未必會等得你們長大成人。”

異度魔界這四個字出口，地上的二人都是一震。雖然近幾十年不曾有戰事，蒼這一代對魔界都沒有直觀的概念，但數百年宿敵的名字，彷彿帶毒紮根，在每個玄宗弟子心中都懸着一口警鐘。

“師兄，難道……！”赤雲染脫口而出，蒼搖了搖頭。

“吾只是告誡你們，切不可只圖一時之快，便忘了自己身份。”

“如果一定要說什麼理由的話，大概是因爲我們太依賴師兄你了。”一直沉默的白雪飄忽然擡頭道，看向蒼的目光炯炯，又似有水光，“因爲知道你在附近，因爲潛意識裏相信，有大師兄在就絕不會出事。”

蒼靜默良久，彎腰用手輕扶了一下白雪飄。白雪飄知道蒼原諒了他們，磕個頭站了起來：“師兄放心，下次絕不會了！”

蒼看見他臉上如釋重負的神色，淡淡說道：“若有下次，你們就直接向宗主解釋吧。”

說罷背手而去。

<br/>

白雪飄仍在原地出神，赤雲染卻注意到，蒼離開前又向雲瀑看了一眼，那目光沉重含憂，與方才教訓他倆時完全不同。傳說這條雲瀑有着許多祕密，對玄宗絕不僅僅是一道風景，但究竟是什麼他們一無所知。

他們還太年少，終究看不出，那潔白的川流不息的雲瀑，已經染上了一點血紅的底色。

<br/>

蒼沿着山路急急而行，雲瀑那不祥的血色在他心頭翻滾，已知宗主這次的召喚必是大事。這些蒼沒有告訴赤雲染與白雪飄，雖然他們遠沒有進入狀態，雖然他們沒心事得過了頭——蒼還是不忍心，打破師弟妹最後這一點無憂的時光。

<br/>

蒼快步走進宗主的房間，卻只有赭杉軍與墨塵音坐在那裏。

“……師尊不在？”

“師尊去開啓三元封魔陣了。”赭杉軍擡眼看着他道，字字清晰。

蒼的腳步停在了原地，再不用多說一字，一切都已明瞭。

延綿近千年的道魔大戰，在數十年的短暫平靜之後，又將戰火重燃。

“來了嗎。”蒼道。

“是。這群邪魔，比過去還要狡詐——”赭杉軍說話時無意識地捏緊了拳。

墨塵音嘆了口氣，“我來說吧。今晨我陪宗主巡查封雲山各處關隘，發現皆有魔氣滲透的跡象。蒼，剛才你看了，雲瀑是不是也有異變？”

蒼點點頭：“雲瀑出現血濁之色，赤雲染與白雪飄此次遇險，想必也是因此。”

“當時等不及你們來，師尊便將話交代給我，匆匆去開陣了。”

這是自然，此事十萬火急，若被魔氣侵蝕了玄宗靈脈……

“魔界這一手不成，下一步想必就是戰事了。”墨塵音道。

“嗯，當日天鳴鐘無故而鳴，果然不是偶然。”赭杉軍道，“魔界這次竟是直接暗襲我總壇封雲山，若非宗主及時發現，後果不堪設想。” 

“更重要的是，他們是如何做到的。”蒼接上一句，令房內一時陷入了寂靜。

三人心中都清楚，封雲山被種魔氣，說明玄宗總壇已經滲入了魔界的勢力。封雲山素來戒備嚴密，供香客往來的觀宇都在外山上，內山的總壇有層層陣法，明暗交錯，外人根本無法輕易進入。

赭杉軍沉吟道：“會不會是昨日證道大會混進了可疑之人？”

墨塵音搖頭道：““宗主說，那魔氣是早就種上了。山外守陣也沒有被強行闖過的痕跡。”

“這段時間都有哪些外客出入過總壇，回頭我詳查一下。”赭杉軍道，“除此之外……”

除此之外還有一個可能，三人都不願意出口。若不是外來者，便是內鬼了。

蒼開口終止了這個暫時無法有答案的話題：“魔界如此動作，必是大戰的先兆。此次戰火一起，只怕一時難了，玄宗上下須做好長期戰鬥之準備。當務之急，一是全門動員，邊境佈防；二是聯絡苦境各派，達成同盟；三是查出總壇被襲之因，同時充實關於魔界的情報。”

“關於第一項，正好翠山行到怒山分壇去了，金鎏影紫荊衣還在道魔邊境上未回。我已發信給他們，務必加固防線，尤其是守陣。”墨塵音道，“又以宗主之名請各分壇令主即刻趕回總壇。”

三元封魔陣需持續推動九日，因此宗主這一去，九日方能出關。總壇主持大局的只有他三人，就這樣在宗主的房中商議起來。

“第二項，如今苦境比先時更爲散亂，雖然昔日曾與我們聯手，隔了這數十年，其中變遷，也難說如何。”赭杉軍道，“好在籍證道大會的契機，接觸了苦境的一些要人，現在看來，琉璃仙境素還真，雲渡山一頁書，這兩處應有把握。道門劍子仙蹟，雖然話語含糊，我直覺他也是我等的同類。至於儒門，這次收到我們的請帖卻未來赴會……”

“儒門新主嗎，聽聞他與劍子仙蹟交厚。”墨塵音忽然插嘴道。

赭杉軍轉頭看着他：“……墨塵音，你這是哪來的情報？”劍子仙蹟已是閒雲野鶴難覓其蹤，好容易借證道大會才見了一面，那儒門新主更是神龍見首不見尾，墨塵音究竟有什麼神通，竟連兩人關係的八卦都打探得清楚？

墨塵音眨眨眼：“驚奇吧，我的殺手鐗還多着呢。總之若從劍子仙蹟身上下手，這個儒門新主也未必不能爭取。倒是萬聖巖新任聖尊者也沒有來赴會。本來萬聖巖與咱們一直交好，卻因上次道魔之戰生了些舊隙，加上這次的態度，實在讓人擔心……”

“他是因爲家中私事耽擱了。”蒼開口道。

“什麼？”墨塵音脫口而出。蒼這口氣分明是談起熟人，而且相當的熟。墨塵音立刻看了赭杉軍一眼，見紅衣道子也是一臉吃驚。

“蒼啊，你是什麼時候把萬聖巖的老大勾搭到手的？！到手就罷了，還對我們保密，你也太不夠意思了——”

“咳咳，塵音……”除了墨塵音所說的，赭杉軍還想問另一個問題，既然是萬聖巖的佛者，又怎麼會有“家事”？不過隨即覺得這個問題也與大局無關，便轉移話題道：“既如此，萬聖巖就交給蒼了，明日開會，各人分配聯絡任務吧。”

“嗯，然後是第三項。”墨塵音道，“我們這邊且不說，魔界那邊的信息，我們所知太少了。”

蒼所提第三項，說白了就是情報戰。兵家首要是知己知彼，然而道魔兩境數十年沒有戰事也沒有邦交，玄宗對魔界現狀的瞭解幾乎是空白，魔境一向封閉，兩家又仇深難解，連民間往來都十分稀少。

“確實。目前僅知魔界在數月前登基了一位新帝，”蒼說道，“登基不到一載，便能發動大戰，可見這位新帝的才幹與野心。除此之外，我們一無所知。”

“而魔界這次奇襲，顯然已經對玄宗知根知底。”赭杉軍蹙眉道，“我們已經先輸了一步。”

“那就立刻去扳回一城。”蒼道，“基礎信息，邊界可得之。而魔界高層方面，時間不多，發展內間已來不及，而魔人忠誠又高，我看直接派人去魔界吧。”

間者須上智，能夠勝任如此任務的，人選並不多。

“赭杉首先排除。”墨塵音不假思索的說，“金鎏影倒是行，但現在邊境上少不了他和紫荊衣。翠山行也是直腸子的人，其他弦部的都還小……嗯，看來看去，果然只有我還算合適了吧？”

赭杉軍在一旁默默聽着墨塵音一個個數來，第一個排除自己，他沒法反駁，論裝的功夫，他確實差了些。但聽到墨塵音說出那個並不意外的人選，赭杉軍還是感到一陣揪心。他覺得很難自己坐在這裏讓師弟去深入虎穴，隨即又發現，會有這種想法，說明自己還沒有完全進入戰爭的狀態。畢竟墨塵音所說句句有理，他動了動脣，終於沒有反對。

這時蒼開口道：“還是我去。”

“爲什麼？”可能是被驚訝到了，墨塵音的聲音有點茫然。

“因爲合適。”蒼簡單答道，“蒼雖不才，總還癡長兩歲。”

“可是你更合適坐鎮總壇。”赭杉軍看着蒼。

“是啊，蒼你開什麼玩笑，玄宗可以沒我，不能沒你。”墨塵音道。

“玄宗誰都可以少，又誰都少不得。”蒼說道，聲音中有種決絕的冷意，“從邊境情況看，距離魔界正式出兵應該還有一段時日。這期間總壇一應事，你二人足以勝任。”

墨塵音還想說什麼，赭杉軍突然長嘆了一口氣。他知道蒼下定決心的事，沒人可以反駁。

“……好吧，誰能說得過你。”墨塵音也嘆氣了，“那麼在去魔界之前，有件事你要知道。”

“何事？”

“師尊開陣前告訴我，九日後他出關之時，將提前公佈下任宗主的人選。”

“……”

“……”

此言一出，一陣沉重的寂靜。並不是因爲有什麼競爭者的微妙尷尬，而是因爲這意味着，宗主已經做好了隨時犧牲的準備。

一門之長、授業恩師的覺悟讓三個年輕的道子神情肅然，本來模糊的戰爭的概念突然如此清晰真實，彷彿已經可以嗅到火和血的氣息。

“既然如此……你一定要回來。”赭杉軍對蒼說，“不要讓師尊白選，六絃之首蒼。”

<br/>

<br/>

<br/>

<br/>

#### 二

<br/>

天下有三境，道、魔、苦。

道境人心純淨，一片祥和。魔境樂殺好戰，熾烈剽悍。互爲宿敵，相反得如同鏡像。

那苦境呢？苦境的風格就是太多風格。地最廣，人最多，從聖到魔，樣樣都有。

道境與魔境正是兩個極端，而苦境就像是道與魔的綜合與折中。魔境是酷地，道境是仙園，苦境是濁世、俗世。不同於魔境的鐵血帝國、中央集權，不同於道境的全民信道、大同世界，苦境只是一個門派多如繁星的紛擾江湖，永遠上演着你方唱罷我登場的群雄逐鹿。

最複雜，最混亂，也最迷人。糅合白與黑，折射着曖昧不明的灰色之美。

那便是苦境。

<br/>

就連苦境的山水，也比別處多樣。

譬如這比鄰的兩處，相距僅數十里，卻是一邊華豔沖天繁花如錦，一邊清幽疏冷流水翠竹。

一個叫三分春色，一個叫豁然之境。對世人來說，都是一樣隱僻難尋。這樣的地方總會有兩道或對弈或對飲的身影，桃落斧爛，轉眼千年。

此刻三分春色中，便有兩人正在花下品茗。白衣者劍子仙蹟，年方弱冠，卻在苦境道門中佔有重要一席。這一點從他身上絲毫看不出來，那極致的悠閒，完全是個世外散仙。

他對面的人一身紫色，差不多的年紀，從人到衣都十足華貴，與劍子仙蹟的一水素色恰成對比。正搖着一把細絹團扇，悠悠道：“好友此次道境一行，可有什麼趣事？”

“這得容我一想，能讓疏樓龍宿覺得有趣的事可不多。”

“哈，好友慢思。”

“嗯……證道大會的決賽，是個少見的平手，最後連獎品都對半分了。這一件好友可有興趣？”

“吾已聽說了，一是玄宗六絃的蒼，一是苦境修道者藺無雙。”疏樓龍宿不緊不慢地搖着扇，目光忽然射向對面人，“吾更感興趣的是，證道大會——百年一度、兩境道門的最大盛事，爲何劍子仙蹟不去一展身手呢？”

“咳咳……龍宿好友真是一針見血啊，因爲劍子已有古塵，那對寶劍就讓給其他需要的道友……”

龍宿只是輕輕哼一聲，仍含笑看着劍子。

劍子也知道這說法混不過去，“這嘛……相交多年，好友也該知道我喜歡低調……”

“是嗎。得遇對手，人生快事。如今和平歲月，此等機會也是難得啊。” 

劍子聽了，卻漸漸收起了笑容。

“龍宿，你可知玄宗此次承辦證道大會的真正目的？”

“哦？願聞其詳。”

“玄宗借證道大會匯聚苦境各派要人，開了一個密會。據玄宗宗主所說，玄宗總壇內一口能預警未來的天鳴鐘曾無故長鳴，或許預兆魔界將在近期重燃戰火。”

“哦。”龍宿聽了並無多少反應，只有金眸中波光一閃，“既是專職算命的玄宗如此說，或許有幾分可信罷。吾明白汝不參賽的原因了。”

“是啊。這種時候引人注目，於我有何意義？”劍子微笑。

龍宿點頭，又道：“而玄宗此時將那蒼推出去招風，又有何意義？”

“蒼麼……雖不曾明言，三境誰人不知，他便是玄宗的下任宗主。招不招風，也無所謂了。據我看，這位蒼過去倒是很少顯山露水，這時候推他出來，或許是爲了對內服衆，對外立名。”

 龍宿不怎麼關心地“嗯”了一聲，又道：“玄宗試探各派之立場，汝是如何迴應的？”

“含糊其辭，劍子專科。”

龍宿微微冷笑，“那是因爲汝不能代表苦境道門輕率承諾。而汝個人，真有魔禍，必會爲蒼生古塵斬無私？”

“哈……”劍子乾笑一聲，“好友真是瞭解我。”

龍宿沒有說話。一時靜了下來，只聞婉轉鳥鳴。舉目四顧，頭頂遮着的是海棠，遠近香着的是牡丹。如此神仙樂土，總讓人不願走出。

“而你呢，龍宿？”劍子問。

“……”

“新上任的儒門少主不赴外席，不見外客，是想做個武林神祕傳奇麼？”

“哪裏，吾不過是圖個清淨。”

“但這隻會讓外界更爲好奇。”

龍宿依然不答，劍子站起身來，持杯極目遠眺。他眉宇間三分的年輕英氣，七分的少年老成。白衣白髮，素淨無餘，才二十歲便已養足了仙長高人的氣息。

“山雨欲來，鳥獸草木亦難免。龍宿，你是儒門之主，想要完全置身事外，恐怕是不可能了。”

“若無汝在身邊，吾倒還有一分希望。”

“可惜我已經在了，好友就認命吧。”

劍子這句話令龍宿一怔，看劍子時，仍是平靜喝茶，似乎是無心之語，並未意識到他自己方才話中的含義。龍宿金眼中明暗浮動，半晌才道：“哈……那憂國憂民的劍子道長，山雨欲來時爲何還在吾這裏喝閒茶呢？”

“耶，閒慣了麼，等雨點落下來再忙不遲。”

“哈，汝只有這點與吾相投。而佛劍，此刻應該已經忙起來了？”

“完全正確。大慈大悲佛劍分說禪師一從道境回來便進了萬聖巖，與聖尊者一步蓮華不知講什麼經論什麼法，至今未歸。”

“不如此便不是佛劍分說了。看來吾該躲他兩天，某種程度說，他比汝還難對付。”

“呀，這種話好友怎可當着我的面說……”劍子笑說着，忽然神情一動，自袖中取出一面鏡子。

龍宿方才也看到劍子袖中閃過一道光亮，口中仍笑道：“劍子汝也會隨身帶鏡子，真是人不可貌相……”

劍子卻沒有再與他貧嘴，仍是注視着看起來十分尋常的鏡面，“玄宗用於聯絡的，溯影道鏡。”

“哦，汝倒是頗得他們的信任，只憑此一面之緣？”

這時鏡面又是一閃，繼而由銅色轉爲淡淡的血色。

劍子沉默了。

“怎麼？”

“龍宿，我得告辭了。”

“哦……汝要開始忙了？”

“嗯……道境來了消息。”劍子望向遠方不可知的某處，拂動他白髮的風似乎突然冷了一分，“道境來消息說，雨，已經落下來了。”

<br/>

<br/>

<br/>

<br/>

#### 三

<br/>

魔，是個奇妙的定義。

在世人看來，這是殘酷的紅與罪惡的黑寫成的字，就如生來懼怕黑暗的本能，對這種存在從心底抱着寒冷的戰慄。

在魔人自己眼中，卻是個高傲的字眼。他們對外界的眼光不屑一顧，驕傲於他們濃烈的紅與純粹的黑，那是弱者所不能瞭解的強勁的美麗。

最古早的時候，天地間本沒有魔。而魔究竟從何而來，卻是人與魔都無法作答的謎題。

<br/>

焰都是異度帝國的京城。名爲焰都，卻有着極其苦寒的冬天，倒正襯合了魔人的堅忍。如今四月天氣，仍是春寒料峭。就連皇宮都因依高山而建，氣象雄壯冷峻的同時，也難免山風凜冽，琉瓦掛霜。

太子東宮在春天是異度皇宮中陽光最充足的地方，因此中庭早早的開了一枝杏花。熱度不足的日光下，有一人正在端詳這枝早來的春意。發極黑、膚色極白的少年，一張臉有着十分清秀的輪廓，覆着半副黑色的面具。看身形個頭只有十五六歲，卻已經通身散發着某種令人卻步的氣息。

“杳杳豔歌春日午，出牆何處隔朱門。——我竟不知庶子大人也有賞花的雅興？”

有人說着話向這邊走來，少年並未回頭，口中只道：“我也不知中郎令大人原來還愛好詩詞。”

“應景而已，談不上愛好。”來人仔細看了看那枝花，似乎在尋找什麼特別之處，“庶子大人該不會是看中了什麼咒印或毒蠱所需的材料吧？”

“郎中令大人的說法真是動聽。伏嬰師收下了。”

被稱作郎中令的人也很年輕，比名叫伏嬰師的少年大不了兩歲。魔人普遍早熟，而魔界任命官員又無年齡之限，因此少年人便身居要職並不算太稀罕。尤其是新帝登基之後，作風大膽隨性，用人不拘一格，這位年僅十七歲的斷風塵便是新帝拔擢的九卿之一郎中令，跟隨新帝左右的高位近臣。伏嬰師則是東宮的太子庶子，掌東宮文事，併兼太子侍讀。

 “不過，我可是如花年華的清純少年吶，”伏嬰師用細白的手指撥了撥花枝，抖下幾點白花瓣，“爲什麼不可能是純粹賞春呢？”

斷風塵差點嗆住，九歲起就會殺人的清純少年？卻又覺得伏嬰師所說倒也有理，他們過早地投身國事，太多時候都忘記了自己的年齡。斷風塵覺得這沒什麼不好，聽說苦境男子要二十歲才算戴冠成人，果然是一群難獨立的廢物。

“斷大人是來見太子殿下的？”伏嬰師終於轉過頭來，問道。

斷風塵籠了袖子，換上一副公事公辦的口吻：“魔皇命我來問，太子學業可有進益。”

“太子天資聰穎，學業是絲毫不用擔心。唯一就是……”

“嗯？”

“太子殿下不知從哪裏看了什麼，生出了一些……嗯，新穎的想法”伏嬰師慢慢說道。

“比如呢？”

“比如太子讀了史書，說過去數百年的魔道之戰實在是無意義。”

“這……”斷風塵被太子這離經叛道的結論愣了一下。

“小小年紀便有此一說，太子之才無可挑剔，其性卻甚爲堪慮啊。”伏嬰師道。

“這方面太子倒真是不像魔皇。”

“可惜魔皇十分看重太子，倒讓我們這些太子身邊的人倍感壓力了。”

“這是好事啊。庶子大人怎麼看起來有些缺乏幹勁？”

“是麼。”伏嬰師隨口應道，仍有一點懶意。

“當今主上，乃是古今空前之帝，必將彪炳千秋。他的大業才剛開始，我等生而逢時，切不可辜負了這份幸運啊。”

“當然。伏嬰師之抱負，你斷風塵會不清楚麼。”伏嬰師微笑道。他二人同出鬼族高門，也算從小相熟。

斷風塵卻嘆道：“魔皇雄才天縱，可惜如今朝中無人。”

“哦？”

“如今相位空懸，只有補劍缺太尉輔政，偏他又時常不在朝中，不知去哪裏遊蕩。”斷風塵說着壓低了聲音，“去年不是還從苦境帶回一個私生子……”

“老太尉與魔皇淵源不淺，自然有胡來的資本。”伏嬰師漫不經心道，“朝中不是還有鬼知、冥見那幾個閣老麼。”

斷風塵冷笑：“這些都是先帝的人，你以爲魔皇還會重用他們？”

這一代魔皇不同以往，他所信用的人，一定是他親手選任拔擢的。

“哦，那相位空懸……莫非大人對此有心？”

“說笑了。郎中令已是蒙魔皇錯愛破格任用，豈敢再有覬覦？”

“是麼，我十分看好斷大人呢。”

“……”

伏嬰師有把握地看斷風塵一眼：“伏嬰師大膽預言，未來本朝相國之位，只在你與那位新任廷尉之間。”

斷風塵聞言神情一動，不再虛言敷衍，沉默了片刻，“你呢，你更不可能止於一個太子庶子。”

“這個位置本來也算重要，不過現在看嘛……”

伏嬰師不再說下去，望天半晌，突然道：“沉寂五十三年的戰號，又該響起了吧？”

斷風塵一驚，“怎麼講？”

“猜的而已……從種種跡象。”

魔皇即將對道境用兵，斷風塵常隨帝駕，自然清楚，但伏嬰師區區一個太子侍官，竟能洞若觀火，再考慮他年紀，實在是個可怕人物。

“魔皇其實有點急了，”伏嬰師自顧自繼續說，“道境有事，苦境必不會坐視。目前異度國力尚不足以一敵二，這場戰一旦開始，恐怕會陷入久拖吶。”

“夫霸王之兵，伐大國，則其衆不得聚；威加於敵，則其交不得合。道境息戰多年早已劍鏽，苦境各自爲政一盤散沙，況且持久戰也無妨，魔比那些人類更能拖得起。”

“我也覺得無妨。”伏嬰師露齒而笑，不再繼續這個話題，“對了，有一樁趣事，你該聽聽。”

“哦？”

“你可知焰都最近出了一位名人？”

“……什麼名人？”

“斷大人忙於國事，可能對坊間傳聞不曾留意。我說的是補劍缺太尉最近爲他家公子——就是他從苦境帶回的那小孩——請了一個啓蒙先生。”

“嗯……”

“這位先生不止會教書，據說還十分擅畫，所繪人物傳神無比，又有個趣味的規矩：欲請他作畫，需得先答他一道題。”

“什麼題？”

“每次都不同。這一手雖是難人，倒是更能勾得魔人好奇。聽說這月餘時日，他已經踏過五成朝中官員、魔界望族的門檻。”

斷風塵皺起了眉頭，“聽起來倒像是苦境那些清高文人的作風。你懷疑此人有問題？”

“真若清高，還做什麼太尉公子的老師？”伏嬰師冷笑，“我已派人查過，此人是上月突然出現於焰都，來路不明。”

斷風塵在花下來回踱了幾步，正要開口，庭中已來了一名紅髮少年，一身短裝提一把長刀，年紀十一二歲，身量比同齡人高出不少，勃勃英氣，顧盼神飛，正是太子銀鍠朱武。

兩人都上前見禮，朱武點點頭：“是斷大人，父皇又派你來監督我學業了？”

“不敢，下官奉旨問候太子殿下起居健康。”

“還不是一樣。”朱武一笑，把長刀丟在兵器架上，“剛才練刀法，不知道斷大人來了。不過有點不巧，我馬上要出門了。”轉而對伏嬰師道：“城門守將報說，狼叔回焰都了，我想去他府上迎一迎，你隨我一起去吧。”

“是。另外，我說過請殿下在外稱呼狼主爲太尉。”

“現在又不是在外嘛。”朱武顯然沒怎麼聽進去，“斷大人看到了，我日日勤學，不敢疏怠，此刻要往太尉府，斷大人請回吧。”

斷風塵看着朱武邁步離開了中庭，身後跟着伏嬰師。他知道太子的冷淡，並不是針對他本人，而是針對他背後代表的那位——當今異度魔皇，他們的主君，太子的父親。

<br/>

<br/>

“孫子曰：凡用兵之法，全國爲上，破國次之。”

“孫子曰：凡用兵之法，全國爲上，破國次之。”

朱武與伏嬰師未進門，便聽見讀書之聲。稚氣童音自然是太尉公子月漩渦，另一個是陌生的青年聲音。朱武不急着立刻進去，站住腳在門外聽了一會。

裏面讀的是孫子兵法。不同於苦境道境，魔界一向是用兵法作爲孩童啓蒙識字的課本。

“是故百戰百勝，非善之善者也。不戰而屈人之兵，善之善者也。”

“不戰而屈人之兵……”

“這一節是說，不戰而使對方心服才是對敵的至高境界，武力征服乃屬下策。”

“我不懂，不戰對方怎麼能服？”

“是，這很難，但並非不可能。公子，你說天地間是最難征服的是什麼？”

“地勢險要的堅固城池？”

“不，是人心。”

“……”

“所以贏得人心才是最高的勝利。精神的力量永遠比直觀的暴力更強大，月漩渦，你明白我的意思嗎？”

朱武聽得出神，這在武力至上的魔界實在是新鮮的理論。兵書上這句話婦孺皆知，他長到這麼大，倒是從未聽過有人引伸出這種含義。正若有所思時，伏嬰師開始催他：“殿下，我們可不是來聽牆角的？”

於是二人進去。月漩渦吃了一驚，正不知怎麼行禮，朱武已經擺手道：“不用多禮。你是狼叔之子，叫我一聲兄長便好。”

伏嬰師則是注視着月漩渦的那個啓蒙先生，朱武揉了揉月漩渦的頭髮，也轉頭向那人看去。這先生比想象中年輕許多，看起來不過十八九歲。身上一襲淺灰長袍，頭上一方藏青布巾，穿得樸素，站在那裏卻頗爲顯眼。伏嬰師一眼便看出此人風骨不俗，一雙煙水朦朧的眼睛，高遠如雲透徹如水，絕不是魔人能有的氣質。

“方才在門外聽先生講學，一時聽住了，敢問先生高姓？”朱武道。

“敝姓李。淺薄之論，太子見笑。”那先生語氣淡淡。

“先生不是魔界人吧？”朱武又問。

“然也，在下來魔界本是爲替家父尋訪故人。”

朱武點點頭，正欲再說兩句，一旁的伏嬰師首次開口了：“先生不是凡俗客，倒更像位道長。”

“少時也曾慕道，只是一無慧根，二無仙緣。”

“哦，那真是可惜。”伏嬰師笑道。

“兩位是來迎候太尉的？”

“正是。數月不曾來訪，不知府上又多了一位先生呢。”

伏嬰師說着，向朱武看去一眼。朱武正與月漩渦在一邊，不知說些什麼，半晌只聽朱武哈哈笑道：“狼叔豪邁性情，怎麼生出你這麼個悶葫蘆的小鬼？”

他說這話時一副大人口氣，其實自己也不過是個半大孩子。

笑語未了，那先生轉過步子，向朱武道：“方才授課未完，請貴客別處坐吧。”

“唔……？”

“授課未完，請貴客別處坐。”眼皮不擡地重複一次，坐下將書攤開。一貫彆扭的月漩渦倒是意外地肯聽他的話，離了朱武，也坐下捧起書來。

朱武一愣後笑起來：“先生倒是規矩大，連我這太子的面子也不賣。罷了，伏嬰師，咱們——”

“伏嬰師想請李先生放課後往東宮一行。”

受邀的人聞言擡起頭來，冷淡的雙眼對上伏嬰師黑漆漆的面具。 

“聽聞閣下丹青國手，特在舍下備了筆墨。”伏嬰師說着，緩緩向前靠了一步，“我知道先生有規矩，求畫者須先答一題，伏嬰師恰恰也好此道，即請出題吧？”

“不必了，我不去。”

“哦？願聞其因？”

“在下不畫無臉之人。”

此言一出，一瞬寂靜，伏嬰師突然出手，速度極快，一把扣住了那先生的頸子。

“伏嬰師？？”朱武吃了一驚，就算剛才的言語十分冒犯，但伏嬰師從不是如此易怒之人。他看看伏嬰師的手，五指如鉤，正扣在對方的咽喉上，簡直像是要取其性命。再看那先生，神情鎮靜，但呼吸略顯急促，看起來並不會武功。

正想着，忽見伏嬰師輕輕笑了，隨即鬆開了手。同時聽見那先生平靜的聲音：“閣下動口也好動手也好，當等在下講完這堂課。”

“哪裏，是伏嬰師失禮了。”伏嬰師又是一笑，彷彿剛才的事完全不曾有過。

朱武皺起了眉頭，眼前氣氛讓他覺得古怪莫名，“走吧，伏嬰師。”

<br/>

出了書房，伏嬰師問朱武道：“殿下，對剛才那位先生感想如何？”

朱武一時沒找到什麼合適的形容，只輕哼一聲，“比我的老師有趣點吧。”

“哦，太傅聽了會傷心的。”

“我倒奇怪，你剛才是怎麼了？”

“殿下……不覺得他有些不同尋常麼？”伏嬰師輕聲道，“魔，可是多疑的生物啊。”

“你……”朱武漸漸明白，“你是在試探他有無武功？”

“殿下聰明。”

一個人是否身負武功，從氣息步態等便可一目瞭然。但若想刻意隱瞞，也並非不能掩蓋這些特徵。而被人突襲咽喉要害，習武之人總會有自衛的本能。即使能控制住不反擊，那一瞬間的內力流動和氣脈戒備也很難避免。

“哦，那結論呢？”朱武問。

“沒有破綻呢。他若不是全無武功，就是個極能自制的高手。”

<br/>

“喲，兩個人在我家書房外說什麼悄悄話那？”一聲洪亮話音打斷進來，說話者一身戎裝，是個健壯豪氣的中年男子。

“狼叔！”朱武亦高聲回道，“我可是聽說狼叔要回來，專程來迎的。”

“好！算你小子有良心。”補劍缺重重拍了一下朱武的肩。

“狼叔這段時間在苦境玩得還好麼？”

“哈哈，外面逛得再爽快，都不如自家好！”補劍缺邊說邊大步走至書房前，一把推開了書房的大門。

“怎麼樣，在這裏過得習慣吧？想你老爹嗎？”補劍缺矮身對月漩渦道。月漩渦卻扁了扁小嘴，一聲不吭扭過頭去，補劍缺毫不在意，仍將他抱起來。同時目光向屋內一掃，視線落在教書先生身上時，氣氛忽然一靜。

“這就是我家新來的先生吧？戒神那老傢伙的眼光不錯。”一刻的寂靜後，補劍缺高聲笑道。

“原來李先生是老師所選。”朱武在一旁道。他口中的老師，便是太子太傅戒神老者。他一向與補劍缺相厚，補劍缺在外不歸時，戒神便幫忙照應些家中事務。

原來是戒神選的，難怪了。伏嬰師暗暗冷笑，這老學究一向是個只看才學不問來歷的。

<br/>

“狼叔，我這是逃課來看你，現在要回去了。”同補劍缺說笑了一陣，朱武便起身告辭。

“小子，那還不趕快回去，你爹知道了，又要怪我不教你學好。”

“哈。那我走了。”

“快去快去，我就不送了。”

補劍缺並未起身，只是目送朱武和伏嬰師離開，又叫人帶月漩渦出去玩。剛才還熱鬧的書房轉眼只剩下補劍缺與教書先生兩人。

補劍缺隨手一揚，書房的門窗立刻應聲緊閉，其內力之深厚，只此一個小動作便彰顯無餘。房內光線立刻暗了幾分，更顯寂靜。

看看房中的另一人，補劍缺開口了。 

“你叫什麼來着……對了，蒼是吧？”

“……”

“怎麼，認不出我了？”

“琅山前輩，別來無恙。”

此言一出，房中氣氛隨之一變。額上漸漸浮現出一道蜿蜒鮮紅的額印，武者之氣無聲散發出來，身形凝定如嶽，不帶殺氣又毫無破綻，正是玄宗道子蒼。

補劍缺眼中精光一閃，身影瞬動，一掌向蒼攻來。蒼旋身躲過，補劍缺第二掌已到。書房空間狹小，兩人瞬息之間來往十餘招，竟不曾發出半點聲音。

“好，好，玄宗後繼有人，將來是塊難啃的骨頭。”第十二招上補劍缺收了掌，低笑道。

 “前輩才是深藏不露，殺於無形。”蒼話中帶着不易察覺的寒意，多日的疑團似乎終於有了答案，衆人找尋的奸細，竟是宗主在外結識的這位琅山先生。

若不是蒼來了魔界，又如此湊巧進了太尉府……恐怕誰也不會懷疑到宗主的頭上。

“你師父還好吧？”

“託琅山前輩的福，家師此刻很忙。”

“啊，戒神這老傢伙真是失算，竟把他最得意的弟子放進我家來。”補劍缺粗聲嘆氣，“一個月，你到底偷了我們魔界多少情報啊？”

“一年，前輩又竊取了玄宗多少祕密？”

“其實沒多少，你師父很謹慎。不過，起碼我沒在玄宗的地盤上被抓包喔。”

“是啊，不過眼下勝負得失，猶未可知。”

“死到臨頭還嘴硬可不叫聰明。”

“是嗎。前輩若有此心，方才衆人面前爲何不當場揭穿我？”

補劍缺哈哈一笑，忽然換了話題，“聽戒神說月漩渦很聽你的話。你很厲害嘛。”

“哪裏，比起前輩，不過是小巫見大巫。”

“算啦，看在兒子的份上，咱們來和平解決怎麼樣。”補劍缺道，“你現在立刻離開魔界，我不動你，你回去後也不要對你師父揭破我的身份。”

“……”蒼略感意外。

“對你很合算的買賣，猶豫什麼？”

“爲什麼？”

“因爲我不想你師父把我看做騙子啦。——雖然差不多就是。”

蒼細細觀察了補劍缺的神情語氣，覺得此言確實出自真心。看來補劍缺與宗主的交情並非全是虛假，原來魔中也有這樣的異類。

“異度狼主確實與衆不同，難怪吾師會受了矇蔽。”蒼緩緩說道。

“哈哈，年輕人會說話。”補劍缺笑起來，不想蒼接着話鋒一轉：

“要蒼替你隱瞞，還要再加一個條件。”

“……喂？你這叫得寸進尺啊？”

“難得前輩自曝弱點，蒼自然要一盡其用。”

蒼那一臉淡然此刻看起來十分欠揍，補劍缺立刻爆粗道：“弱點你妹！搞錯沒有，敲詐到我老狼頭上來了？”

“不敢，不過如今是狼主有求於蒼。狼主不願失去吾師的信任，蒼卻可以捨棄這身皮囊。”

“好啊，我這就宰了你，看你拿什麼來要挾我？死人的保密效果最讓人放心！”

“那狼主一定不知，方才你與太子說話時，我已用玄宗祕術遞出暗號。琅山先生便是異度太尉補劍缺這件事，蒼若死了，十二時辰後接應的道友自會得知。”

“……”

“況且，在這裏狼主能否殺了蒼，恐怕還是未知之數。”

“嘿，你確實是個難纏的小子，不過——魔的地盤，要是容得你來去自如，魔界也就別混了！”

“那又如何？縱然蒼回不去，玄宗還有其他道友。”

“哈哈，小孩子不要吹牛，像你這樣的角色，玄宗拿得出幾個？”

蒼微微一笑：“前輩太高看蒼，也太小看玄宗了。”

“……說了這麼多，你還真不怕？”

“總說多餘的話，怕的人是前輩吧。”

補劍缺扶額，“啊，算了，你師父老好人一個，怎麼教出你這麼刁的徒弟？什麼條件，先說說看。”

“讓我在魔界留過今晚，在此之前不可暴露我的身份。”

“今晚？”

“是。東家要辭退西席，也該等這日課畢。”

“說說原因，我才能考慮。”

“貴國魔皇說要召見我，今日酉時。”

“喲，你的名頭已經傳進他的耳中了？還真是能幹啊。他叫你你就去，你不是想行刺吧？”

“既然入了龍潭，自然拼死也要看一眼真龍再走。”

補劍缺不禁重新打量蒼，極年輕的臉和沉穩老成的氣息矛盾卻又相融，看起來不會是那種逞一時之勇的衝動小鬼。

“隨便你吧，反正十個你也傷不了他。去了回不來，別怪我沒提醒喔”

“自然。那麼成交了。”

“成交成交。最後一個問題，你爲什麼要姓李？”

“很簡單，因爲道門祖師姓李。”

“……李耳老聃，”補劍缺拍腿，“這麼簡單的提示，怎麼就沒人發現？”

“或許是都忘記了關於宿敵的常識吧。停戰多年，道境的確因此劍鏽，而貴方的魔刀，似乎也該磨一磨了。”蒼一邊說，一邊收起了還攤在案上的書本，“酉時將至，琅山前輩，後會有期。另有一言留與月漩渦：他是個好孩子，但切忌孤僻。也許苦境會更適合他成長。”

補劍缺看着蒼自顧自飄然而去，搖頭一笑，“哎，這年頭後生都這麼成精似的，我們老頭子還要不要混了……”

<br/>

<br/>

伏嬰師匆匆而行，一路穿過層層宮殿。嚴格說來這是逾矩之事，以他的官位尚沒有資格在宮中如此行止。但他出身極高，還可能是孤月公主未來的駙馬，也就沒人敢攔，由他一路進了光祿寺。

“你來做什麼？”斷風塵在門口攔住他，明顯有些意外。

“來給你一個建議：現在立刻調集你的羽林，不要多要精銳，去天魔殿。”

“……你也知道了？我已經派去了。你這麼闖到宮裏來就是爲了說這個？”

“還要你親自去，最好。”

斷風塵皺起眉：“有必要提醒一下，異度的郎中令是我斷某，庶子大人管好東宮的事足矣。”

“你若不去，我自己去也無妨，”伏嬰師輕輕摸了摸袖子，“正好最近新練了種咒符……”

“……伏嬰師，你是不是太神經過敏了？不過是召見個畫師。況且魔皇並未有旨，自作主張打擾他，你知道什麼後果麼？”

“怕責罰而讓君主身處險境，這可不是忠臣的做法。國之棟樑斷大人。”

“險境？伏嬰師，你不瞭解魔皇，你不知道他的力量究竟到什麼程度，任什麼人去行刺，你以爲能傷得了他？”

斷風塵話中含有不自覺的自豪之意，伏嬰師聽了卻只是冷笑一下：“我不知道魔皇有多偉大，但我知道那人很危險。與行刺不行刺無關，他們不該見面，魔皇不該和此人有任何接觸——”

“爲什麼？”

“聽我說完，我不喜歡有人打斷我。”藍衣的少年帶着不符合年齡的凌厲氣息，一字一頓地吐出陰涼的低語，“那個人，絕對不簡單。”

“……有證據嗎？”

“沒有，但我的直覺一向比證據更準。”

斷風塵沉吟良久，伏嬰師這樣的態度實在讓他很難忽略。

“……好吧，事關魔皇，我就信你一次。神機妙算軍師大人。”

<br/>

<br/>

天魔殿是魔皇日常辦公的地點。原名乘雲殿，新皇登基後改爲天魔殿。作爲魔皇每日待得最多的地方，雖然不是朝會大殿，也頗具規模。站在寬而高的丹陛下仰望，可以看見氣勢巍峨的魔龍雕像昂首矗立在天底下，象徵着魔的驕傲和至高的皇權。

蒼緩緩步上丹陛的長階，潛心感受四面氣息中透露出的此地主人的非凡。心中梳理着這一個月來集得的關於這位魔帝的信息。十個月前還是太子的他發動了一場雷霆般的政變，逼得前魔皇自盡，在二十五歲的盛年君臨天下，可以說是殺父奪位。而這位新帝的口碑似乎完全沒有受此影響，反而在整個魔界擁有高得不可思議的威望和人氣。蒼分析這是因爲前面那位不夠硬朗的作風令魔人不滿，也許他們都等着一個能帶來全新局面的帝王，沉寂已久的魔血中，早就叫囂着對戰爭的渴望。

現今的新帝如他們所願，耀眼而冷酷，不拘常理的行事中，充滿非凡的霸者氣象。有這樣一位君王，魔人骨子裏的好戰殺性也隨之被點燃，雖然尚未開戰，蒼在焰都行走時已能感到這種無處不在的，躁動而危險的氣息。每個魔都願爲他獻出最大的忠誠，繼位後幾項軍政改革都是立竿見影。只是登基已近一年，卻不知爲何遲遲沒有定下帝號。

<br/>

殿內的空間很廣，如有迴音，蒼走過漫長的地毯，停在盡頭。宮燈通明，一張低案上設着筆墨和鋪開的空白宣紙，案前一丈遠的地方，垂着一幅純黑幕簾。

細看一眼，蒼辨認出這是稀有的黑蠶之絲織成，還附上了某種折光之術，外面的人看不見裏面，裏面的人卻能清晰地看到外面。

蒼知道魔界之主就在這幅幕簾之後。按他的信息，這位魔皇應該不是喜歡遮遮掩掩的人。那麼，這次的特別是因爲……

“你，名字。”

簾後傳出的聲音渾厚華美，如同名貴的醇酒。

“姓李名青。”

“一個月，朕聽說你很多次。”

魔帝說話時，幕簾無風而動，隔着簾子，仍能感到強大的壓迫感迎面而來。勢如壓頂，有着令任何人臣服腳邊的魔力。“一個畫師而已，至於嗎”

“疏才微名，不意達於天聽，小民惶恐。”

 “省下廢話。你也不是朕的子民。”

魔帝言語十分簡潔，卻句句帶有危險的壓力，蒼心知不可多作糾纏，直接道：“陛下可是對我的畫有興趣？”

“朕有興趣，但你要先證明你有這個資格。”

“……好，請出題。”

“你從何處來？”魔帝問道。

“吾自雲水而來。”蒼答道。

“何爲雲水？”

“心似白雲常自在，意如流水任東西。”

“雲水散枯，汝歸何處？”

“雲散皓月當空，水枯明珠出現。”

“月缺難圓，明珠蒙塵，又如何？”

“圓缺天定，心靜無塵。”

簾後靜了片刻，而後響起了低低的笑聲。

“好，算你夠格。”

蒼略一欠身後擡頭道：“那麼，輪到我了。”

“你……？” 

“輪到我出題。陛下既然聽說過我，也該聽說過我爲人作畫的條件。”

“……哼，趣味！敢對朕提條件二字……你真的只是個畫師？”

魔帝驚心一語，不知是否有意。蒼鎮靜道：“有來有往，也是公平。”

“……哈，說！”

“設想自己即將開始一個長而艱難的旅程，路途杳杳無盡，終點不知何處。”

“哼，那朕何必去？”

“這是假設，陛下。動身前有三個選擇可以爲伴：一匹良駒，一把寶劍，一個同行者。陛下會選擇哪一個？”

簾後靜了一瞬，隨即答得乾脆：“朕哪個也不要。”

“……”

“怎麼？對還是錯？”

“這道題無所謂對錯。”蒼道，“陛下只願獨行天地間，萬物皆不足以相陪陛下。在陛下眼中，有資格與你比肩的，或許只有上天了？”

“上天？哼，只有弱小的凡人才會視作至高無上的東西。”

蒼一時沉默，這位魔帝的自負和氣魄實在超出預想。他若不是個瘋子，就必將是最可怕的敵人。

沉重的寒意中，蒼忽然微微一笑，“連天都被陛下厭棄了。世間萬物，還有什麼能入陛下眼中？”

“沒有。”又是乾脆的回答。

“既然什麼都不要，又爲何要做這個魔皇？”

“……”

“那道題沒有對錯，只是個人選擇。而陛下的選擇……就算你真有眼過於天的資本，也將難免可憫的空虛了。”

此言一出，黑簾危險地蕩起，蒼毫不退縮地直視着近在咫尺的幕簾，彷彿他能看穿這道屏障，直接對視上簾後之人。

日後蒼憶起這個情景，一直不明白自己爲何會在這種情況下對他出言譏諷。此舉除了鬥氣毫無意義，只能爲自己增加危險。也許少年老成、向來穩重的蒼，其實那時也有着屬於自己的年輕氣盛。

但魔帝最終並沒有發作，笑了兩聲，幕簾又歸於安靜。

“謝陛下寬容。”

“廢話講夠了，開始畫吧。”

蒼在案邊坐下，提起案上早已備好的筆。卻仍不見簾子揭開，只有兩個侍官走過來。

“見人再畫不稀奇。不見朕，你能畫得像嗎？”

蒼立刻了然，原來這幅簾子是爲了這個原因。“不敢說，盡力一試。”

<br/>

聽完侍官對魔皇相貌的描述，蒼又詳細問了幾個問題，便閉目沉思。天色完全暗了下來，空曠的殿內只有燈火燃燒的輕響，兩邊侍官開始冒汗，蒼只是一味合着目，就像睡着了一樣。

方才說話時，兩邊壁衣間多了隱伏的人影。蒼一邊計算着人數和地形，一邊判斷着形勢：遲遲不見動作，可見他們雖然已經在生疑和提防，應該還不知道自己的真正身份。

良久蒼忽然開眼，揮毫走筆，只一盞茶功夫，墨跡便佈滿了紙上。

飽滿的輪廓，英武的眉，漆黑的長髮，兩眼是不同的瞳色……

夫畫者，方寸之能，乾坤在掌。一象之明昧，不若悟對之通神。

就在蒼即將收筆之際，忽然感到一道氣凌厲襲來，似有無形的繩索勒住了他的脖頸。那道氣陰冷入骨，似曾有過一面之緣。

是咒術。危急之下身體本能自衛，眉心那道鮮紅的額印猛然閃現，又轉瞬隱去。

強行壓制額印之舉令蒼額心銳痛，一滴血掉落在潔白的宣紙上，洇開一朵紅梅。蒼神色不變，穩穩畫完最後一筆。

“你是道士。”

隔着簾子，魔帝似乎饒有趣味的聲音傳來，“玄宗的道士。”

雖然只是一瞬，還是暴露了身份。蒼並不答話，從容在畫的右角落下一個字的署名。題罷將筆一擲，那畫筆去如暗鏢，破開幕簾，直襲魔帝——

“魔皇！！”在明在暗的衆人全都被吸引了注意，有的侍官甚至驚叫起來，而蒼就借這一瞬的機會，

“怒海蒼流——！”

瞬間耀目的紫色光華令人難以開眼，磅礴道氣震斷支撐大殿的兩根圓柱，撲滅殿中所有燈火。

“抓刺客！”

“不！現在以魔皇安全爲先！”

“快、先把燈點起來！”

一刻的混亂之間，蒼早已沒了蹤影。

<br/>

斷風塵立刻帶羽林軍追了出去，剩下的侍官們還在原地，一時無法回神。有兩個鎮定些的急忙走近幕簾，“魔皇，您無恙吧？”

一隻修長白皙的手劃開黑紗，異度魔皇緩緩步出，將那張絕美的臉暴露在重新點起的宮燈之下。

他手中是剛才那道士向他擲來的畫筆，手指輕輕一勾，便將玉製的筆桿捏爲兩段。

目光掃過四周，那張畫像在剛才的混亂中被震落在了地上。手腕一翻，畫像便自動飛入他手中。

展開墨跡未乾的畫紙，但見毫鋒穎脫，墨氣涼然。寥寥數筆，雖然不能說十分的像，卻頗爲傳神。濃淡的黑白勾勒出高貴華美的王者之相，只有雙眼點了彩墨，一金一藍。用色十分乾淨，一邊耀眼，一邊深邃。

右角落款，一個遒勁的“蒼”字。其上還有一滴鮮紅。

“蒼。……蒼。玄宗的道士，還算有點趣味。很好，否則就太無聊了。”

意外的插曲，第一次與這群所謂宿敵的道士正面交鋒……比預料中要有趣一點。倒幫他提起了一些精神。

“哈哈哈……”

他笑了起來。笑得在場衆人全都跪在了地上。

“追之不及，被脫逃了。”斷風塵回來，跪地覆命。

魔帝一語不發，將那張畫丟在斷風塵面前。

“……蒼？他就是玄宗六絃的蒼嗎！”

“斷風塵，剛才對蒼出手的那個，是誰。”

斷風塵猶豫了一下，伏嬰師已經從人群中走出，“魔皇，方才擅自出手的人是我。”

魔帝打量這個戴着面具的少年一眼，“伏嬰師？你很有膽量。”

本來是很嚴重的無旨擅動，但正因伏嬰師能冒此風險，才及時揭破了那個道士的真實身份。

“從今起你不用去東宮了。跟着朕，做奉常。”

“謝吾皇隆恩。”伏嬰師叩道。

棄天帝擺擺手表示免了，誰知伏嬰師擡起頭來，出口卻是：“吾皇，臣有一事不解，方才刺客之亂，魔皇爲何坐視呢？”

“……”

斷風塵見伏嬰師如此大膽，也跟進道：“魔皇，恕臣直言，方才是臣等無能，讓玄宗之人走脫，但若魔皇出手，蒼必定插翅難飛。”

“這世間有趣的東西太少。留着他，這場遊戲才沒那麼無聊。”

好不容易有個像樣點的敵人，怎麼能在戰爭尚未開始時就抹殺呢？

“伏嬰師，朕現在就給你上任的第一件事，去擬旨，將朕的帝號昭告天下。”

剛才蒼的話提醒了他，遲遲未定的帝號終於有了極恰當的答案。

“那，吾皇的帝號是？”

望着天魔殿外昏暗的暮色，他微微揚起頭，脣邊勾起一個傾倒衆生的弧度，一笑溶盡天地風華。

“棄天帝。”
